<resources>
    <string name="app_name">MyPhysicsApps2</string>
    <string name="dashboardCourse">Materi</string>
    <string name="analogi">Analogi</string>
    <string name="penjelasan">Penjelasan</string>
    <string name="dashboardVideo">Video</string>
    <string name="dashboardJudul">Hi, Siswa dan Siswi</string>
    <string name="dashboardQuiz">Quiz</string>
    <string name="dashboardNote">Note</string>
    <string name="judulsearch">Yuk Cari Materi kamu</string>3q1tring>
    <string name="headline">Yuk pilih materi kamu</string>
    <string name="itungquiz">Q%d</string>
    <string name="question">Pertanyaan</string>
    <string name="option">Pilih</string>
    <string name="result_title">Nilai</string>
    <string name="result_score">%d / 12</string>
    <string name="btnTry">Coba Lagi</string>
    <string name="description">Deskripsi</string>
    <string name="submit">Submit</string>
    <string name="delete">Hapus</string>
    <string name="title">Judul</string>
    <string name="date">Date</string>
    <string name="message_undo">Batalkan menghapus item sebelumnya?</string>
    <string name="message_ok">OK</string>
    <string name="cancel">Batal</string>
    <string name="empty">Field can not be blank</string>
    <string name="update">Update</string>
    <string name="change">Ubah</string>
    <string name="add">Tambah</string>
    <string name="save">Simpan</string>
    <string name="yes">Ya</string>
    <string name="no">Tidak</string>
    <string name="message_cancel">Apakah anda ingin membatalkan perubahan pada form?</string>
    <string name="message_delete">Apakah anda yakin ingin menghapus item ini?</string>
    <string name="added">Satu item berhasil ditambahkan</string>
    <string name="changed">Satu item berhasil diubah</string>
    <string name="deleted">Satu item berhasil dihapus</string>
    <string name="sekolah">SMP Pelita Depok</string>
    <string name="apps">Physics Apps V.0.1</string>
    <string name="about">About</string>
    <string name="detailAbout"> Hi, semua terima kasih untuk mendownload aplikasi aku. aplikasi ini merupakan aplikasi pembelajaran fisika tahap pertama atau Version 1. aku harap aplikasi ini bisa membantu kalian dalam pembelajaran

aku paham kalian semua kesulitan dalam materi pembelajaran fisika aku harap aplikasi ini membantu kalian semua dalam pemahaman materi dasar nya sehingga kalian nantinya bisa mengembangkan ilmu fisika yang lebih lanjut

mungkin aku punya beberapa saran untuk kamu bisa lebih tertarik dengan fisika. kamu bisa menonton film science fiksi semisalnya, Interstellar. atau kamu juga bisa menganalogi dengan kejadian yang ada di dekat kamu sehingga kamu bisa berpikir dan menganalisa layaknya kamu paham dengan hal itu.
</string>

    <string-array name="logo">
        <item>@drawable/logofisika</item>
    </string-array>
    <string-array name="judul">
        <item>Besaran dan Satuan </item>
        <item>Pesawat Sederhana</item>
        <item>Tata Surya</item>
        <item>Energi dan Daya Listrik</item>
        <item>Gaya</item>
        <item>Listrik Statis dan Dinamis</item>
        <item>Zat dan pemuaian zat</item>
        <item>Magnet</item>
        <item>Tekanan</item>
        <item>Suhu dan Kalor</item>
        <item>Cahaya</item>
        <item>Cermin dan Lensa</item>
    </string-array>
    <string-array name="foto">
        <item>@drawable/besaransatuan</item>
        <item>@drawable/pesawatsederhana</item>
        <item>@drawable/tatasurya</item>
        <item>@drawable/energidayalistrik</item>
        <item>@drawable/gaya</item>
        <item>@drawable/listrikstatis</item>
        <item>@drawable/zatpemuaian</item>
        <item>@drawable/magnet</item>
        <item>@drawable/tekanan</item>
        <item>@drawable/suhukalor</item>
        <item>@drawable/cahaya</item>
        <item>@drawable/cerminlensa</item>
    </string-array>

    <string-array name="analogy">
        <item>Apa kamu tahu? bahwasanya di dunia ini semua penuh dengan pengukuran, dari aktivitas yang kamu lakukan hingga hobi yang kamu lakukan itu juga memerlukan pengukuran. bisa kalian bayangkan bahwa pengukuran sangat penting dalam kehidupan kita, dengan ukuran kita bisa tahu seberapa intensitas, panjang, lebar, volume dan lain lain. pengukuran sendiri banyak manfaatnya. Bayangkan saja jika pengukuran tidak ada, bagaimana seorang pekerja bangunan atau pun perancang bangunan menghitung dan membuat sebuah rumah. akan sangat sulit bukan?</item>
        <item>Pernahkah kamu melihat sebuah troli belanja? atau sebuah katrol untuk mengangkut air dari sumur? nah itu merupakan pesawat sederhana. tidak hanya katrol gunting juga termasuk pesawat sederhana. pesawat sederhana memiliki banyak manfaat dalam aktivitas manusia, sehingga aktivitas manusia terbantu dengan adanya alat tersebut.</item>
        <item>Bicara tentang luar angkasa dan tata surya merupakan hal yang masih perlu di explore, tetapi beberapa dokumentasi dari lembaga seperti NASA membuat kita mengenali bentuk planet planet lainnya. ada beberapa rekomendasi untuk kamu yang ingin mengetahui planet planet lainnya, yaitu dengan menonton film Science fiction seperti interstellar. Bukan berarti luar angkasa tidak bisa kita explore, di zaman sekarang para ahli dan lembaga profesional di bidang astronomi sudah memiliki teknologi seperti teleskop hubble dan teleskop james webb yang memudahkan para ahli dalam mengeksplorasi ruang angkasa.\n</item>
        <item>Apa yang kamu bayangkan tentang energi? pastinya tentang sesuatu yang harus di habiskan bukan? begitupun juga dengan daya. daya sendiri merupakan kemampuan, berarti tentang daya listrik adalah tentang kemampuan bagaimana listrik mampu mengalirkan setiap waktu. kalau kamu masih bingung tentang daya maupun energi, coba lah lihat smartphone kamu, pastinya ada baterai sebagai sumber daya yang menghidupi handphone kamu bukan. nah sama seperti daya dan energi. atau kalau kamu sehabis olahraga, misalnya lari dan semacamnya pastinya kamu akan lelah bukan? kurang lebih seperti itu contoh dari energi dan daya.</item>
        <item>Gaya, Gaya selfie. hehehe bukan yah itu beda gaya. gaya yang dimaksud disini adalah gaya dimana suatu interaksi yang membuat benda bergerak. Benda bergerak? iya, semisalnya saja kamu mendorong mobil kamu sudah menerapkan gaya dorong  antara kamu dan mobil. lalu apa yang membuat mobil itu bergerak. mobil itu bergerak karena adanya usaha dari kegiatan kamu untuk mendorong mobil tersebut. Disebut gaya karena benda yang berinteraksi dengan kamu itu bergerak. gaya tidak bisa disebut gaya kalau benda yang berinteraksi dengan kamu itu tidak bergerak. Gaya listrik adalah gaya yang ditimbulkan oleh muatan muatan listrik atau arus listrik. contoh gaya listrik yaitu tarikan muatan listrik yang tidak sejenis. terkait kelembaman ketika kamu mengendarai kendaraan yang tiba tiba memberhentikan geraknya. kamu akan terdorong kedepan karena tubuhmu berusaha mempertahankan kedudukannya</item>
        <item>pernahkah kamu menggosokan penggaris ke rambut lalu menempelkannya ke kertas sobek? kalau belum, kamu harus coba. dan yang sudah coba selamat. kamu sudah membuat energi statis melalui penggaris. kenapa seperti itu? dalam fisika adanya yg disebut elektron dan proton. simple nya elektron di tandai (-) dan proton di tandai (+). nah ketika kamu gosokan penggaris ke rambut kamu, terjadi proses perpindahan elektron dari rambut kamu ke penggaris, sehingga penggaris mempunyai kelebihan elektron. nah dari elektron di penggaris jika kamu menempelkan nya ke kertas sobek sobek maka kertas tersebut akan menempel. karena kertas memiliki kandungan proton (+).</item>
        <item>jika kamu perhatikan seperti pewangi lemari  dan es batu kenapa 2 benda itu bisa menyublim dan mencair? padahal awal nya pewangi lemari dan es batu awalannya bentuk yang keras. itu karena ada nya pengaruh external seperti suhu dan lainnya. makanan yang awalnya fresh dalam jangka lama waktu makanan tersebut bisa basi. itulah yang dinamakan perubahan dan pemuaian zat.</item>
        <item>jika kamu membayangkan magnet adalah besi berani yang menempel? yak anda benar. tapi apakah kamu tau magnet menempel karena adanya (+) dan (-). bayangkan jika magnet adalah laki laki dan perempuan. analogi ini yang paling mendekati tentang materi magnet. nah laki laki akan tertarik dengan perempuan begitupun juga dengan perempuan. jika kamu praktekan dekatkan 2 magnet, magnet yang pertama mengarah ke kutub (+) dan magnet kedua mengarah ke kutub(+). lihat dan apa yang terjadi selanjutnya.</item>
        <item>"Apa yang kamu pikirkan jika dengar tekanan? tekanan batin? tekanan tugas? hehehe. pernahkah kamu melihat pompa angin atau hidrolik yang ada di steam mobil? nah kedua benda tersebut menerapkan konsep tekanan. pernahkah kamu melihat ban motor atau sepeda meletus karena diisi angin? peristiwa itu terjadi karena tekanan angin melebihi kapasitas ban tersebut.</item>
        <item>apakah kamu pernah kedinginan maupun kepanasan? tandanya adanya suhu di ruangan kamu. simplenya suhu adalah energi yang tersimpan di dalam benda maupun ruang. pernahkah kamu mencoba memasukan air panas ke dalam gelas yang penuh dengan es?, percobaan tersebut menghasilkan gelas yang terisi es akan pecah dikarenakan perbedaan suhu di dalam gelas dengan suhu air panas. panas juga pastinya akan turun ke dalam kondisi normal, jika kalian pernah memasak  pernahkah kamu mengangkat panci atau wajan dengan kain? jika di pegang kainnya kainnya seperti hangat. itulah yang dinamakan kalor, kalor sendiri adalah perpindahan panas dari suhu tinggi ke suhu rendah. maka wajar jika temanmu ada yang sedang marah lalu di beri es krim maka teman kamu akan normal lagi, tandanya teman kamu sedang mengalami  proses kalor hehehe</item>
        <item>Cahaya merupakan peran yang sangat penting bagi kehidupan kita mulai dari perannya sebagai fotosintesis, penerangan , dan lain lain.</item>
        <item>pernahkah kamu bercermin? tentunya pasti pernah bukan. apa yang kamu lihat di cermin tersebut? diri kamu bukan, kalau bukan diri kamu akan sangat menyeramkan bukan hehehe. namun apakah kamu tau jarak benda yang di cermin datar dengan jarak aslinya itu sama. cermin memiliki banyak manfaat dalam kehidupan sehari hari misalnya saja spion dan cermin cembung di setiap sudut belokan jalan seperti cermin lensa juga ada yang datar, cekung dan cembung. namun apakah kamu tau fungsi lensa?. Fungsi lensa sendiri digunakan untuk memfokuskan benda. seperti contohnya semisalnya lensa yang ada di mikroskop lensa tersebut digunakan untuk melihat dan memfokuskan benda yang lebih kecil, di luar kemampuan mata kita untuk melihat</item>
    </string-array>
    <string-array name="rumus">
        <item>@drawable/tabelbesaran</item>
        <item>@drawable/rumuspesawatsederhana</item>
        <item>@drawable/rumustatasurya</item>
        <item>@drawable/rumusenergidayalistrik</item>
        <item>@drawable/rumusgaya</item>
        <item>@drawable/rumuslistrikstatisdinamis</item>
        <item>@drawable/rumuszat</item>
        <item>@drawable/rumusmagnet</item>
        <item>@drawable/rumustekanan</item>
        <item>@drawable/rumuskalor</item>
        <item>@drawable/rumuscahaya</item>
        <item>@drawable/rumuscermin</item>
    </string-array>
    <string-array name="penjelasan">
        <item>Besaran pokok adalah besaran yang ditetapkan lebih dahulu dan tidak diturunkan dari besaran yang lain. Besaran pokok dan satuannya di tuliskan dalam tabel. Besaran turunan adalah besaran yang diturunkan dari beberapa besaran pokok.</item>
        <item>Tubuh manusia banyak menerapkan prinsip kerja pesawat sederhana. Prinsip tersebut ditiru dan dimodifikasi dalam bentuk berbagai macam peralatan yang memudahkan pekerjaan manusia. Salah satu contoh alat yang memudahkan pekerjaan manusia adalah katrol. pada apersepsi di depan ditunjukan gambar beberapa pekerja bangunan yang mengangkut batu bara menggunakan katrol. Katrol merupakan contoh penerapan pesawat sederhana
            ada 3 katrol yang dijelaskan di materi ini : Katrol tetap, Katrol bergerak, dan Katrol takal. Katrol tetap, dianggap memiliki lengan kuasa yang sama panjang dengan lengan beban. jika lengan kuasa pada katrol tetap sama dengan lengan bebannya. gaya yang dibutuhkan untuk menarik beban bernilai sama dengan berat badan. Katrol tetap tidak memiliki keuntungan arah gaya. contoh penerapan nya : menimba  air dan katrol yang terpasang pada tiang bendera
            katrol bergerak memiliki prinsip yang sama dengan tuas yaitu titik beban terletak di antara titik tumpu dan titik kuasa. Pada katrol bergerak, salah satu ujung tali yang lain di tarik ke atas dengan gaya F
            katrol takal adalah katrol majemuk yang terdiri dari katrol tetap dan katrol bergerak. keuntungan mekanis dari katrol takal tergantung dengan jumlah tali yang digunakan untuk mengangkat beban.
            Bidang Miring merupakan salah satu jenis pesawat sederhana. bidang miring banyak dimanfaatkan dalam kehidupan manusia. konsep sederhana dari bidang miring terletak pada permukaan miring yang penampang nya berbentuk segitiga. Bidang miring merupakan bidang datar yang diletakkan miring atau membentuk sudut tertentu sehingga memudahkan gerak benda. contoh nya seperti tangga, pisau, dan sekrup
            Semakin landai bidang miring. semakin besar keuntungan mekanik yang diperoleh. Keuntungan mekanik bidang miring dapat dihitung dengan membagi jarak kuasa (panjang) dengan jarak beban (ketinggian).
            Tuas(pengungkit). merupakan salah satu jenis pesawat sederhana yang paling banyak digunakan dalam kehidupan sehari hari. tuas memudahkan usaha dengan cara menggandakan gaya kuasa dan mengubah arah gaya. Akan tetapi, tuas tidak bisa mengurangi besar usaha. besar gaya yang dilipatgandakan oleh pengungkit dapat diketahui dengan menghitung keuntungan mekaniknya. keuntungan mekanik merupakan perbandingan antara beban yang diangkat dengan gaya (kuasa) yang diberikan. semakin besar beban yang dapat diangkat oleh gaya, semakin besar keuntungan mekanik pada tuas. Adapun cara lain untuk menghitung keuntungan mekanik yaitu dengan membagi panjang lengan kuasa dengan lengan beban. Panjang lengan kuasa adalah jarak titik tumpu hingga titiknya bekerjanya gaya beban.
            berdasarkan jenisnya tuas ada 3 macam, yaitu tuas jenis pertama, kedua dan ketiga. tuas jenis pertama adalah tuas dengan titik tumpu terletak di antara titik beban dan titik kuasa. contoh, tang, gunting, catut, neraca dan jungkat jungkit.
            tuas jenis kedua adalah tuas dengan titik beban terletak di antara titik tumpu dan titik kuasa. contohnya penerapannya pada gerobak beroda satu, pemotong kertas, dan pemotong pelat logam
            dan tuas jenis ketiga adalah tuas dengan titik kuasa terletak di antara titik tumpu dan titik beban. contoh, stapler, sekop dan pinset"</item>
        <item> "Tata surya adalah susunan benda - benda langit yang terdiri atas matahari, planet-planet, meteoroid, komet dan asteroid yang berputar mengelilingi matahari (berevolusi). Matahari merupakan bintang yang menjadi pusat tata surya. Matahari memiliki massa paling besar sehingga gaya gravitasi matahari mampu mengatur peredaran anggota tata surya lainnya dan menjadikan matahari sebagai pusat tata surya. unsur penting penyusun matahari yaitu Hidrogen dan helium. Matahari terdiri atas lapisan lapisan yaitu inti matahari, fotosfer, kromosfer dan korona. inti matahari disusun oleh gas yang sangat padat. Fotosfer merupakan lapisan matahari yang paling luar dan tampak bercahaya. adapun lapisan kromosfer dianggap sebagai atmosfer matahari, dan korona juga disebut sebagai “mahkota” matahari karena berbentuk lingkaran cahaya putih yang indah.\n"
                "Merkurius. merupakan planet yang terdekat dengan matahari. suhu permukaan planet ini pada siang hari bisa mencapai 427°C derajat Celcius, berkurang menjadi 152 derajat Celcius pada sore hari dan -173°C derajat Celcius pada tengah malam. planet ini memiliki kandungan inti yang mirip bumi. kandungan inti merkurius yaitu besi, nikel, dan mineral silikat.\n"
                "Venus. merupakan planet kedua setelah merkurius. jarak venus dari matahari sekitar 108 juta kilometer. arah rotasinya berlawanan dengan planet planet lainnya. venus disebut juga sebagai bintang fajar atau bintang senja karena terlihat saat matahari terbit dan saat matahari hampir terbenam. planet venus tertutup awan karbon dioksida yang tebal. Awan ini memerangkap energi matahari yang mengenainya sehingga terjadi efek rumah kaca. Akibatnya suhu di permukaan venus mencapai 480°C Celcius. Atmosfernya mengandung zat - zat beracun.\n"
                "Bumi. merupakan planet ketiga setelah venus. Bumi merupakan planet tempat tinggal kita. jarak bumi dari matahari 150 juta kilometer. jarak bumi - matahari dikenal sebagai  satu Satuan Astronomi atau SA. Bumi merupakan satu satunya planet yang memiliki oksigen dan air. selain itu, kondisi alam di bumi mendukung berlangsung nya kehidupan\n"
                "Mars. merupakan planet keempat setelah bumi. Mars mempunyai jarak dari matahari sekitar 229 juta kilometer. Atmosfer mars sangat tipis sehingga tidak dapat melindungi radiasi yang berbahaya dari matahari dan panas matahari juga mudah lepas. Suhu mars di dekat khatulistiwa mencapai 20°C derajat Celcius sampai 30 derajat Celcius, tetapi pada malam hari turun hingga -85 °C derajat Celcius. Mars bercahaya kemerahan karena debunya mengandung oksida besi sehingga disebut planet merah. di mars terdapat banyak kawah dan gunung api. gunung tertinggi dalam tata surya kita terdapat di planet ini. gunung itu bernama Olympus Mons dengan tinggi 24 km dan diameternya 500 km.\n"
                "Jupiter. merupakan planet kelima setelah Mars . Jupiter merupakan planet terbesar dengan diameter 142.984 km dan volumenya 1.300 kali volume bumi. jupiter tersusun atas hidrogen dan helium dalam fase cair dan gas. jupiter mudah terlihat karena ukurannya yang sangat besar dan memantulkan lebih dari 70% cahaya matahari yang mengenainya. jupiter memiliki atmosfer berawan tebal yang terdiri atas es amoniak dan salju. suhu di atas awan jupiter sekitar -120°C derajat Celcius\n"
                "Saturnus. merupakan planet keenam setelah jupiter. berbentuk pipih karena kerapatannya rendah dan berotasi sangat cepat. planet ini berupa bola gas raksasa yang terdiri atas hidrogen dan helium. Saturnus memiliki cincin yang tersusun dari gas beku dan butiran butiran debu. atmosfer planet ini mengandung amoniak dan metana. suhu diatas awan saturnus sekitar -170°C derajat Celcius\n"
                "Uranus. merupakan planet ketujuh setelah saturnus.suhu pada puncak awan uranus mencapai -210°C derajat. oleh karena suhu yang sangat dingin ini, metana yang menyusun sebagian besar atmosfernya berwujud cair. tidak seperti planet lain yang berputar menggelinding mengelilingi matahari.\n"
                "Dan yang terakhir, Neptunus. Planet kedelapan setelah uranus, planet ini dipenuhi metana sehingga neptunus tampak berwarna biru. jarak neptunus dengan matahari adalah 4.5 miliar kilometer. diameter neptunus sekitar 48.600 kilometer.\n",</item>
        <item>"Energi, dalam fisika, adalah satuan kapasitas untuk melakukan pekerjaan atau usaha. Ada beberapa macam bentuk energi, kinetik, termal, listrik, kimia, nuklir, dan berbagai bentuk energi lainnya.\n"
                "Hukum kekekalan energi menyatakan bahwa energi dapat diubah bentuknya, tetapi tidak dapat diciptakan atau dimusnahkan.Satuan pengukuran dalam Sistem Satuan Internasional (SI) energi adalah joule, yaitu energi yang dipindahkan ke suatu benda dengan cara memindahkannya sejauh satu meter melawan gaya satu newton.Semua bentuk energi berhubungan dengan gerak, misalnya, setiap benda memiliki energi kinetik jika bergerak. Perangkat yang dikencangkan seperti busur atau pegas, meskipun dalam keadaan diam, memiliki potensi untuk menciptakan gerakan.Hal itu juga mengandung energi potensial karena konfigurasinya. \n"
                "Demikian pula, energi nuklir adalah energi potensial karena dihasilkan dari konfigurasi partikel subatom dalam inti atom.Bentuk energi yang umum termasuk energi kinetik dari benda yang bergerak, energi potensial yang disimpan oleh posisi benda dalam medan gaya gravitasi, listrik atau magnet, energi elastis yang disimpan dengan meregangkan benda padat, energi kimia yang dilepaskan ketika bahan bakar terbakar , energi radiasi yang dibawa oleh cahaya, dan energi panas karena suhu suatu benda.Massa dan energi sangat erat hubungannya. Karena kesetaraan massa-energi, setiap benda yang memiliki massa ketika diam disebut massa diam. \n"
                "Massa diam juga memiliki jumlah energi yang setara yang disebut energi diam, dan energi tambahan apa pun dalam bentuk apa pun yang diperoleh benda di atas energi diam itu akan meningkatkan massa total objek sama seperti meningkatkan energi totalnya. Misalnya, setelah memanaskan suatu benda, peningkatan energinya pada prinsipnya dapat diukur sebagai peningkatan kecil massa, dengan skala yang cukup sensitif.Seperti yang sudah dibahas sebelumnya organisme hidup membutuhkan energi untuk tetap hidup, seperti energi yang manusia dapatkan dari makanan dan oksigen.\n"
                "Peradaban manusia membutuhkan energi untuk berfungsi, yang didapatnya dari sumber energi seperti bahan bakar fosil, bahan bakar nuklir, atau energi terbarukan. Penggunaan energi listrik bergantung pada daya listrik berbagai peralatan listrik yang digunakan.Apabila digunakan bersamaan, maka peralatan listrik yang berdaya besar membutuhkan energi listrik yang besar pula, dibandingkan dengan peralatan sejenis yang berdaya kecil.Selain bergantung pada besarnya daya listrik, energi listrik juga bergantung pada lamanya peralatan listrik digunakan.\n"
                "Semakin lama peralatan tersebut digunakan, maka energi listrik yang diperlukan juga semakin besar. Energi listrik merupakan suatu bentuk energi yang berasal dari sumber arus listrik.Besarnya energi listrik yang yang diberikan sebuah sumber tegangan untuk memindahkan muatan yang memiliki hambatan R, secara matematis dapat dirumuskan dengan persamaan sebagai berikut.",</item>
        <item>"Gaya didefinisikan tarikan atau dorongan. gaya dapat mengubah arah gerak benda serta dapat mengubah bentuk dan ukuran suatu benda. salah satu contoh efek gaya yang dapat kita lihat dalam kehidupan sehari hari yaitu bola yang semula diam akan bergerak jika di tendang.Gaya merupakan besaran vektor karena mempunyai besar dan arah. gaya di beri simbol dengan huruf F(force). Tahukah kamu jenis - jenis gaya? bedasarkan kontak antara benda yang mengerjakan gaya dan benda yang dikenai gaya, gaya dibedakan menjadi gaya sentuh dan gaya tak sentuh. Gaya sentuh adalah gaya yang dikerjakan harus dilakukan dengan persentuhan atau kontak langsung antara benda yang mengerjakan gaya dengan benda yang dikenai gaya. Gaya otot adalah gaya yang ditimbulkan oleh otot manusia atau hewan. contoh gaya otot yaitu, tarikan atau dorongan oleh tangan manusia. Gaya pegas adalah gaya pulih yang ditimbulkan oleh benda yang mengalami pemampatan atau peregangan. contoh gaya pegas yaitu tali busur. Gaya gesek adalah gaya yang timbul karena persentuhan antara permukaan dua benda atau lebih. contoh gaya gesek yaitu gesekan antara alas kaki dengan lantai. Gaya mesin adalah gaya yang ditimbulkan oleh pembakaran bahan bakar di dalam mesin contoh gaya mesin yaitu pada mesin motor dan mobil\n"
                "Gaya tak sentuh adalah gaya yang di kerjakan tanpa adanya persentuhan atau kontak langsung antara benda yang mengerjakan gaya dengan benda yang dikenai gaya. contoh gaya tak sentuh adalah.\n"
                "Gaya magnet adalah gaya tarik atau tolak yang ditimbulkan oleh benda yang bersifat magnet. contoh gaya magnet yaitu tarikan suatu magnet terhadap logam. Gaya gravitasi adalah gaya yang ditimbulkan oleh benda untuk menarik benda lain ke arah pusat benda yang bersangkutan. misal gaya gravitasi bumi menarik benda benda di atas permukaan bumi ke arah pusat bumi.\n"
                "Apakah kamu tau gaya gesek? gaya gesek adalah gaya yang di timbul karena gesekan permukaan dari 2 benda atau lebih. gaya gesek di bedakan menjadi 2 macam, yaitu gaya gesek statis dan gaya gesek kinetis. Gaya gesek statis adalah gaya gesek yang bekerja pada benda dalam keadaan diam atau hampir bergerak. Arahnya berlawanan dengan gaya (tarikan atau dorongan) yang bekerja pada benda tersebut. Gaya gesek Kinetis adalah gaya gesek yang bekerja pada benda bergerak. arahnya berlawanan dengan gaya (tarikan atau dorongan) yang bekerja pada benda tersebut.\n"
                "Hukum newton, pada zaman dahulu. Aristoteles mengemukakan pendapatnya mengenai gerak benda. kemudian galileo menguji pernyataan aristoteles dan mengemukakan pendapatnya mengenai gerak benda, kemudian galieo menguji pertanyaan aristoteles dan menemukan adanya gaya gesekan, Sir Issac Newton mengkaji ulang pernyataan galileo dan menyatakan hukum pertamanya yang dikenal dengan hukum 1 newton , hukum 2 newton dan hukum 3 newton. Hukum 1 newton menjelaskan tentang sifat benda yang cenderung mempertahankan keadaannya atau dengan kata lain sifat kemalasan benda untuk mengubah kedudukannya. sifat ini disebut dengan kelembaman atau inersia. maka hukum 1 newton adalah hukum kelembaman. kelembaman atau inersia benda dipengaruhi oleh massa benda. semakin besar nilai massa benda semakin besar pula nilai inersia benda. jika massa benda besar, benda lebih sulit dipercepat atau diubah geraknya. sebaliknya , jika massa benda kecil, benda lebih mudah dipercepat atau mudahnya digerakkan.\n"
                "Hukum 2 newton, menyatakan “Jika ada resultan gaya yang bekerja  pada sebuah benda akan di hasilkan suatu percepatan dalam arah yang sama dengan resultan gaya. Besarnya percepatan tersebut berbanding lurus terhadap resultan gaya dan berbanding terbalik terhadap massa bendanya. Hukum 3 newton, menyatakan “jika benda pertama mengerjakan gaya pada benda kedua, benda kedua akan mengerjakan gaya pada benda pertama dengan nilai atau besar yang sama, tetapi arahnya berlawanan\n",</item>
        <item>"Listrik statis dan listrik dinamis merupakan pembagian jenis listrik berdasarkan keadaan muatannya. Listrik statis dan listrik dinamis adalah listrik yang dapat kita temui dengan mudah dan dengan contoh yang sederhana.Sesuai dengan namanya, listrik statis memiliki jumlah muatan listrik yang tetap (statis). Jika didefinisikan, listrik statis adalah kumpulan muatan listrik dalam jumlah yang statis atau bisa disebut listrik yang diam.\n"
                "Muatan listrik dapat berupa positif atau negatif.Sebagai contoh sederhana, listrik statis dapat kita temukan ketika kita menggosokan penggaris pada rambut. Setelah beberapa kali digosokan, penggaris didekatkan dengan sobekan-sobekan kertas. Maka kertas akan menempel pada penggaris tersebut dalam waktu tertentu. Hal ini terjadi sebab timbulnya muatan listrik yang menarik kertas pada penggaris.Secara teknis, dapat dijelaskan bahwa setelah penggaris digosokkan ke rambut, penggaris tersebut menjadi bermuatan negatif dan rambut menjadi bermuatan positif.\n"
                "Pelepasan muatan saat menggosokkan kedua bahan tersebut membuat bahan-bahan dialiri atau bermuatan listrik.Pada listrik statis terdapat fenomena perpindahan muatan. Saat proses penggosokan dua benda, kondisi muatan didasarkan pada perpindahan muatan. Ketika salah satu benda kehilangan elektron, maka benda lain mendapat muatan elektron.Sementara itu, Listrik dinamis bertolak belakang dengan listrik statis. \n"
                "Jika listrik statis disebut dengan listrik yang diam maka listrik dinamis disebut listrik yang dapat bergerak. Singkatnya, definisi listrik dinamis adalah suatu gejala listrik yang ditimbulkan oleh pergerakan muatan listrik. Pergerakan listrik dinamis berupa posisi yang muatan elektronnya tinggi menuju muatan elektron yang rendah.Secara singkat, listrik statis dan dinamis memiliki beberapa perbedaan, yakni Penyebab terjadinya listrik statis yaitu gesekan antara dua benda sedangkan listrik dinamis terjadi sebab perbedaan muatan listrik dan adanya arus searah maupun bolak balik",</item>
        <item> "Pernahkah kalian mencium aroma kopi dari kamar kalian padahal ayah kalian yang minum kopi sedang berada di ruang tamu? Atau kalian baru pulang sekolah, tercium aroma masakan ibu kalian dari dapur sehingga kalian langsung merasa lapar.Kakak kalian yang hendak pergi menyemprotkan parfum di kamarnya tapi kalian dapat menciumnya padahal kalian berada di ruangan yang berbeda.Pernahkah hal itu terjadi pada kalian?\n"
                "Aroma kopi, aroma masakan, parfum dan bau-bauan lainnya, dibawa oleh udara, yang merupakan partikel gas untuk sampai pada indera penciuman kalian. Ingatlah bahwa partikel gas bergerak secara acak, dapat bertabrakan (atau bertumbukan) dan sangat cepat sehingga bau-\n"
                "bau tersebut dapat kalian rasakan walaupun jarak kalian cukup jauh dengan sumber bau. Proses ini disebut difusi.Difusi adalah pergerakan partikel dari daerah yang partikelnya lebih banyak ke tempat yang lebih sedikit sampai keadaannya seimbang. Ketika partikel saling bertumbukan maka bau menjadi menyebar karena bercampur dengan partikel lainnya.\n"
                "1. Meleleh dan Membeku \n"
                "Ketika kalian memanaskan es batu, maka dalam waktu singkat es akan meleleh atau mencair, bukan?ini adalah salah satu contoh perubahan wujud suatu materi, yaitu es yang merupakan zat padat berubah menjadi zat cair.Namun apa yang sebenarnya terjadi pada partikel-partikel di dalam zat padat saat dipanaskan? Menaikkan Suhu, melalui pemanasan, berarti memberikan energi untuk partikel-partikel sehingga mereka bergerak atau bergetar lebih cepat. Sama seperti manusia,ketika kita lapar maka kita cenderung diam, tidak banyak bergerak. Namun setelah kita makan, ada energi yang kita peroleh, maka kita akan bergerak lebih lincah.Dalam hal perubahan pada zat padat, panas dari api atau dari lingkungan sekitar membuat partikel-partikel dalam zat padat bergetar lebih cepat sehingga terbentuk sedikit ruang antara partikel.Dengan panas yang terus diberikan, maka ikatan antara partikel lama kelamaan akan berkurang kekuatannya\n"
                "sehingga terbentuklah zat cair. Peristiwa tersebut dikenal dengan sebutan meleleh Kebalikannya, apabila air disimpan dalam suhu yang sangat dingin, maka air tersebut akan membeku dan berubah wujud dari zat cair(air) menjadi zat padat, yaitu berupa es. Ketika Air kehilangan energi panas karena didinginkan(artinya panas dari air keluar pada udara dingin di sekitarnya), maka partikel-partikel air bergerak lebih lambat dan saling mendekat sampai terbentuk ikatan yang lebih kuat antara partikel dan partikel tidak dapat bergerak lagi. Mereka hanya bergetar saja. Saat inilah air berubah menjadi es.\n"
                "\n"
                "2. Menguap dan Mengembun Ketika kalian memanaskan air dalam panci maka lama kelamaan akan muncul gelembung-gelembung pada air. Saat muncul gelembung di mana air naik ke permukaan lalu dilepaskan ke udara berupa uap air itu disebut sebagai peristiwa mendidih.Adapun saat air, yang merupakan zat cair,berubah menjadi uap air, yang merupakan gas,disebut sebagai proses menguap. Proses menguap dapat terjadi di bawah titik didih zat cair. Kalian bisa melihat pengertian titik didih pada bagian berikutnya.Contohnya pakaian kita yang basah setelah dicuci,airnya menguap saat dijemur sehingga bisa kering.Menguap terjadi pada permukaan zat cair, sedangkan mendidih terjadi pada semua bagian zat cair.\n"
                "Kebalikan dari proses menguap disebut mengembun atau kondensasi. Pada proses kondensasi, panas dari gas yang terbentuk berpindah ke udara di sekitarnya. Karena kehilangan energi panas, maka gas berubah menjadi zat cair. Carilah beberapa contoh kondensasi yang terjadi pada kehidupan kalian setiap harinya. Kalian bisa bertanya pada orang yang lebih dewasa tentang\n"
                "hal ini. Namun kalian perlu menemukan alasan terjadinya kondensasi juga\n"
                "\n"
                "3.Titik Leleh dan Titik Didih Temperatur atau suhu pada saat suatu padatan berubah menjadi cairan disebut sebagai titik leleh. Sementara suhu pada saat suatu cairan berubah menjadi padatan disebut sebagai titik beku. Titik leleh dan titik beku suatu zat adalah sama. Jadi titik leleh dan titik beku air adalah 0°C Titik didih adalah suhu ketika cairan mengalami proses mendidih, dilepaskan ke udara dalam bentuk gas. Misalnya titik didih air adalah 100°C, artinya pada suhu pemanasan itu cairan mulai berubah menjadi gas, dan suhu akan berubah sampai semua cairan mudah menguap.\n",</item>
        <item>Pada mulanya di suatu daerah pertambangan logam ditemukan logam yang ternyata mampu menarik logam lain meskipun tak semua logam bisa tertarik. Kemudian logam -logam yang ditemukan ternyata ada yang menarik kuat, ada yang menarik lemah dan ada juga yang tak dapat menarik logam.\n"
                "Magnet sendiri berasal dari bahasa Yunani yaitu magnítis líthos yang memiliki arti batu Magnesian. Di wilayah tersebut memiliki kandungan batu magnet, dan Magnesia itu sendiri merupakan sebuah wilayah di Yunani pada masa lalu saat ini bernama Manisa.Jika sebuah magnet berada di antara serbuk besi, maka akan terlihat banyak serbuk yang menempel di kedua ujung magnet banyak sekali. Semakin tengah semakin sedikit serbuk besi yang menempel.Artinya kedua ujung magnet tempat berada gaya tarik paling kuat. Sedangkan bagian tengah tidak memiliki gaya tarik magnet atau netral. Pelajari magnet beserta lirik dan gelombang optik melalui buku Listrik Magnet Dan Gelombang Optik karya Putu Artawan.\n"
                "Sifat magnet, magnet bisa magnet bisa menarik benda tertentu, Magnet hanya menarik benda tertentu di sekitarnya, jadi tidak semua benda bisa ditarik magnet meskipun benda tersebut ada disekitarnya.Ada bahan-bahan tertentu yang bisa ditarik magnet . \n"
                "Bahan-bahan tersebut jenis logam. Tapi, tak semua logam bisa ditarik magnet, tergantung jenisnya. Kemudian ada logam yang tertarik begitu kuat , namun ada juga yang lemah.Magnet memiliki dua kutub, Magnet memiliki dua kutub yaitu kutub positif dan kutub negatif. Kedua Kutub letaknya di ujung. Disitulah kekuatan magnet begitu kuat.Eits tapi jangan berharap akan menemukan tulisan utara dan selatan ya. \n"
                "Kutub utara magnet akan selalu menghadap ke arah utara bumi, dan kutub selatan magnet akan selalu menghadap ke arah selatan bumi.Mengapa kutub magnet selalu mengarah ke utara dan selatan?Jawabannya adalah karena pengaruh medan magnet Bumi yang kuat. Medan magnet Bumi ditemukan pada tahun 1600 oleh seorang William Gilbert, ilmuwan saintis paling terkemuka di Inggris. Gilbert berteori bahwa Bumi berfungsi sebagai batang magnet raksasa yang memengaruhi semua benda magnet di Bumi.Dikutip dari NASA bahwa , inti Bumi adalah elektromagnetik padat yang dikelilingi inti cair (besi dan nikel cair) yang di dalamnya mengalir arus listrik.Arus listrik pada inti cair ini menyebabkan medan magnet Bumi yang begitu kuat mencakup seluruh Bumi juga luar angkasa di sekitarnya.\n"
                "Bumi sebagai magnet yang sangat besar dengan kutub utara magnet bumi di sekitar kutub selatan bumi, sebaliknya kutub selatan magnet di sekitar kutub utara bumi.Kutub utara medan magnet bebas menghadap ke utara karena ditarik kutub selatan magnet bumi yang terletak di sekitar kutub utara bumi. Kutub selatan magnet bebas menghadap ke selatan karena ditarik kutub utara magnet bumi yang letaknya di sekitar kutub selatan bumi. \n"
                "Arah garis gaya magnet berada dalam medan magnet bumi dari arah kutub selatan bumi menuju kutub utara bumi. Kok bisa? Letak kutub-kutub magnet bumi tidak tepat pada letak kutub-kutub bumi loh! Oleh karena itu jarum kompas akan membentuk sudut terhadap arus utara-selatan maupun dengan bidang mendatar bumi. \n"
                "Arah sumbu magnet jarum kompas membentuk sudut dengan arah utara-selatan bumi. Sudut ini disebut sudut deklinasi. Sudut deklinasi adalah penyimpangan arah jarum kompas dengaan arah utara dan selatan bumi yang sesungguhnya. Besar sudut deklinasi di berbagai tempat tidaklah sama, dan juga tiap tahun mengalami perubahan Selain ada sudut deklinasi, ada juga sudut inklinasi . Sudut inklinasi adalah sudut yang dibentuk oleh sumbu magnet jarum kompas dengan arah mendatar bumi. Ternyata sumbu magnet jarum kompas membentuk sudut terhadap garis mendatar atau horizontal bumi.Nah,navigasi kapal laut maupun pesawat terbang memakai kompas sebagai penunjuk arah penerbangannya. Dengan mengamati arah kutub magnet jarum kompas maka bisa diperkirakan mana arah utara dan selatan.\n"
                "Dengan membaca sudut deklinasi pada kompas dapat ditentukan arah utara-selatan bumi sebenarnya Karena sudut deklinasi mengalami perubahan setiap tahunnya dan seiring kemajuan teknologi, lambat laun kompas dianggap kurang akurat lagi menjadi penunjuk arah.Kutub yang berbeda akan saling menarik, kutub yang sama akan saling menolak Jika kutub sejenis didekatkan maka akan terjadi gaya tolak menolak, sementara jika kutubnya berlawanan akan terjadi tarik menarik.\n"
                "Misalkan kita dekatkan kutub utara dengan utara, maka kedua magnet akan saling menolak. Namun jika kita dekatkan kutub utara dan selatan, maka akan terjadi gaya tarik menarik.Kalau kita menggunakan magnet alami dan saat mendekatkan kedua ujung ternyata saling menolak maka bisa kita simpulkan kutub mereka berbeda, sementara jika saling menarik , yakinlah bahwa kutubnya berbeda.Jika sebuah magnet dipotong-potong menjadi bagian kecil ternyata potongan-potongan kecil itu akan membentuk kutub-kutub magnet yang baru.\n"
                "Sekecil apapun ukurannya, tetap masih memiliki sifat kemagnetan.Jadi sebuah magnet terdiri dari magnet-magnet kecil yang terletak berderet dari kutub utara menghadap ke arah kutub selatan magnet dan sebaliknya kutub selatan menghadap ke kutub utara magnet. Magnet-magnet kecil tersebut dinamakan magnet elementer.",</item>
        <item>"tekanan adalah gaya yang bekerja pada suatu permukaan benda. jadi tekanan menyatakan besar gaya per satuan luas. perumusannya adalah p = F/A. dimana p di tandai sebagai tekanan, F ditandai sebagai gaya dan A di tandai sebagai luas bidang. adapun tekanan hidrostatis adalah tekanan zat cair dihitung dari permukaan zat cair sampai pada suatu titik dalam zat cair. perumusannya adalah ph = p.g.h di mana ph itu ditandai dengan tekanan hidrostatis, g ditandai dengan percepatan gravitasi, dan h ditandai dengan kedalaman diukur dari  permukaan air\n"
                "Hukum pascal menyatakan bahwa tekanan yang diberikan zat cair dalam ruang tertutup diteruskan ke segala arah sama besar. hukum pascal ini diterapkan pada mesin hidrolik.Hukum archimedes menyatakan benda yang dicelupkan ke dalam zat cair, baik sebagian maupun seluruhnya akan mengalami gaya apung yang besarnya sama dengan berat zat cair yang dipindahkan.\n",</item>
        <item>"suhu dan kalor merupakan besaran yang paling berkaitan. kenaikan atau penurunan suhu benda disebabkan adanya aliran kalor dari dalam benda atau keluar dari benda tersebut.. kalor didefinisikan sebagai energi yang diterima atau dilepas oleh suatu zat sehingga suhu zat tersebut naik atau turun. Efek pelepasan atau penerimaan kalor dapat mengubah wujud zat. asas yang mendasari nilai kalor yang dilepas dan diterima zat yaitu asas Black yang berbunyi “ kalor yang dilepas = kalor yang diterima”. bisa dinotasikan dengan Qlepas = Qterima dimana Q itu adalah m.c.delta T\n",</item>
        <item>"Cahaya merupakan gelombang elektromagnetik yang terdiri atas medan listrik dan medan magnet yang merambat tegak lurus dengan arah rambatannya. Gelombang elektromagnetik dapat digambarkan sebagai 2 buah gelombang yang merambat secara transversal pada 2 buah bidang tegak lurus yaitu medan magnetik dan medan listrik. \n"
                "menurut pola rambatnya, cahaya termasuk gelombang transversal. tidak seperti gelombang bunyi yang memerlukan medium rambatan, cahaya dapat merambat dalam ruang hampa dengan kelajuan 3 x 10^8 m/s.\n"
                "Cahaya dapat merambat ke segala arah menurut garis lurus. benda benda yang dapat menghasilkan cahaya disebut sumber cahaya. contoh sumber cahaya matahari, senter, lampu dan api. benda yang tidak dapat memancarkan cahaya disebut benda gelap. benda gelap digolongkan menjadi 2, yaitu benda tembus cahaya dan benda tak tembus cahaya.\n"
                "pemantulan cahaya (refleksi) adalah pembalikan arah rambatan gelombang cahaya setelah melewati bidang pantul. jenis pemantulan ada 2, yaitu pemantulan teratur dan pemantulan baur. pemantulan teratur terjadi apabila sinar sejajar ditujukan ke permukaan yang rata, sinar itu akan dipantulkan dengan arah teratur. contohnya adalah reflektor yang digunakan fotographer untuk menerangkan objek. dan pemantulan baur, apabila sinar sejajar ditujukan ke permukaan yang tidak rata, sinar akan dipantulkan ke segala arah. peristiwa ini disebut pemantulan baur. contohnya ialah cahaya matahari yang menyinari bumi. Pembiasan cahaya (refraksi), adalah pembelokan arah rambatan gelombang cahaya ketika melewati 2 medium yang memiliki kerapatan berbeda.\n"
                "Terjadinya pembiasan cahaya telah dibuktikan oleh ilmuwan dari belanda pada tahun 1621 bernama willebrord snellius. hasilnya membuktikan bahwa sinar datang, sinar bias, dan garis normal terletak pada satu bidang datar dan jika sinar datang dari medium yang kurang rapat menuju medium yang lebih rapat, sinar akan dibiaskan mendekati garis normal. jika sinar datang dari medium yang lebih rapat, sinar akan dibiaskan menjauhi garis normal. contoh nya adalah cahaya yang menyinari kolam renang",</item>
        <item>"cermin adalah suatu benda dengan permukaan yang memantulkan sebagian besar cahaya yang mengenainya. cermin  dapat dibedakan menjadi cermin datar, cermin cekung dan cermin cembung. cermin datar. cermin datar adalah kaca yang salah satu permukaannya datar dan permukaan yang lain dilapisi logam perak. cahaya akan mengalami pemantulan teratur ketika mengenai cermin. sifat bayangan yang terbentuk oleh cermin datar ialah, ukuran bayangan sama dengan benda aslinya, jarak bayangan ke cermin sama dengan jarak benda ke cermin, bayangan yang terbentuk bersifat maya (tidak nyata) atau tidak dapat ditangkap layar, bayangan benda berdiri tegak seperti bendanya, arah kiri dan kanan bangun berlawanan dengan bendanya. cermin cekung adalah cermin yang permukaanya mengkilap dan melengkung ke dalam seperti irisan sebuah bola yang bagian dalamnya mengkilap. seperti halnya cermin datar, cermin cekung juga menghasilkan bayangan benda yang dicerminkan kepadanya.\n"
                "Lensa adalah benda bening yang dibatasi oleh dua bidang lengkung atau sebuah bidang lengkung dengan sebuah bidang datar. Ada 2 jenis lensa yaitu lensa yaitu lensa cembung dan lensa cekung.\n"
                "Lensa cembung (Konveks) adalah lensa yang memiliki bagian tengah lebih tebal daripada bagian pinggirnya. lensa cembung dapat berupa lensa cembung-cekung, cembung-datar, cembung-cembung.\n"
                "Lensa Cekung (Konkaf) adalah lensa yang memiliki bagian tengah lebih tipis daripada bagian tepinya. lensa cekung terdiri dari 3 jenis yaitu lensa cekung-cekung, cekung-datar dan cekung - cembung. lensa cekung memiliki fokus bernilai negatif sehingga sering disebut lensa negatif\n"</item>
    </string-array>
    <string-array name="video">
        <item>Uri.parse("android.resource://$packageName/${R.raw.fisika}")</item>
    </string-array>
</resources>